%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\usepackage[a5paper, includehead, margin=5mm]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyfoot{}
\fancyhead[C]{\textsc{DM \no5}}
\fancyhead[L]{\textsc{Math. 2\up{de}}}
\fancyhead[R]{9/03/2021}

\begin{document}

\begin{em}
  Les exercices \ref{ex:culture} et \ref{ex:impossible} sont obligatoires. Faites un des deux exercices suivants au choix, sachant que :
  \begin{itemize}
    \item l'exercice \ref{ex:budget} vous préparera davantage pour le devoir ;
    \item l'exercice \ref{ex:trinome} vous préparera davantage pour la spécialité math en première générale.
  \end{itemize}
\end{em}

\begin{exercice}\label{ex:culture}
  \label{exo:culture}
  Citez une avancée mathématique (nouveau théorème, nouvelle conjecture, nouveau problème, etc.) réalisée après votre naissance.
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{ex:impossible}
  Voici un tableau de signes et un tableau de variations. Expliquer pourquoi il est impossible que ces deux tableaux soient ceux d'une même fonction.

    \begin{center}
  \hspace*{\stretch{1}}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=1.1,espcl=1.5]
      {$x$ /1,
        $f(x)$ /1.5
      }
      {-4, -2, 1, 5}%
      \tkzTabLine{, +, z ,- ,z,+}
    \end{tikzpicture}
    \hspace*{\stretch{1}}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=1.5]
      {$x$ /1,
        $f$/1.5
      }
      {-4, -3, 5}%
      \tkzTabVar{+/2, -/, +/3}
    \end{tikzpicture}
    \hspace*{\stretch{1}}
    \end{center}
\end{exercice}


\begin{exercice}\label{ex:trinome}~
  \begin{enumerate}
    \item On considère la fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$ par :
      \[f:x\mapsto -2x^2+58x-308\]
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $f\left( x \right)=\left( -2x+14 \right)\left( x-22 \right)$.
        \item Dresser le tableau de signes de $(-2x+14)(x-22)$.
      \end{enumerate}
    \item Une éditrice de jeux réfléchit au prix de vente de son prochain produit. Une étude de marché a révélé que la fonction $f$ définie à la question précédente modélise le bénéfice (en centaines d'euros) en fonction du prix de vente. Par exemple, en vendant son jeu 9€, elle aura un bénéfice de $f(9)=52$ centaines d'euros, soit \numprint{5200} euros.

      En utilisant les résultats de la question précédente, déterminer
      quels prix de vente elle peut fixer pour faire un bénéfice (pour ne pas perdre de l'argent).
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}\label{ex:budget}
Une boulangère réfléchit à acheter une machine à glace pour son commerce. Cette machine coûte \numprint{3500} euros,  et chaque glace coûtera 0,30 euros à fabriquer (coût du cornet et de la glace). Elle va vendre ses glaces 2 euros.

L'objet de l'exercice est de déterminer combien de glace il faudra vendre avant que sa machine soit remboursée.

On admet que pour $x$ glaces vendues, le coût total est donné par la fonction $c:x\mapsto 0,3x+3500$, tandis que la recette est donnée par la fonction $r:x\mapsto2x$.

La machine sera rentable à partir du moment où la recette dépassera les coûts.

\begin{enumerate}
\item \emph{Résolution graphique}
\begin{enumerate}
\item Tracer les courbes des fonctions $c$ et $r$ sur le graphique situé à la fin de l'exercice.
\item Répondre par lecture graphique : À partir de combien de glaces vendues les recettes dépasseront-elles les coûts ?
\end{enumerate}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[xscale=2, yscale=.8, ultra thick]
\draw[xstep=0.5, dotted, gray] (0, 0) grid (4, 6);
\draw[->] (0, 0) -- (4, 0);
\draw[->] (0, 0) -- (0, 6);
\draw (0, 0) node[below left]{0};
\foreach \i in {1, ..., 4} {
\draw (\i, 0) node[below]{\i000};
}
\foreach \i in {1, ..., 6} {
\draw (0, \i) node[left]{\i000};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item \emph{Résolution algébrique} On souhaite répondre à la même question, mais par le calcul.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que les recettes dépassent les coût si et seulement si 
      $1,7x-3500\geq0$.
    \item Dresser le tableau de signes de la fonction $x\mapsto 1,7x-3500$ (arrondir les valeurs à l'unité si nécessaire).
    \item Conclure en lisant le tableau de signes : À partir de combien de glaces vendues la machine sera-t-elle rentable ?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
